%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Formal Text-Rich Title Page 
% LaTeX Template
% Version 1.0 (27/12/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Peter Wilson (herries.press@earthlink.net)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
% Instructions for using this template:
% This title page compiles as is. If you wish to include this title page in 
% another document, you will need to copy everything before 
% \begin{document} into the preamble of your document. The title page is
% then included using \titleGP within your document.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required to insert images
\usepackage{listings} % Required for insertion of code
\usepackage[utf8]{inputenc}                    
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyvrb} % for simple solution
\pagenumbering{arabic}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand*{\titleGP}{\begingroup % Create the command for including the title page in the document
\centering % Center all text
\vspace*{\baselineskip} % White space at the top of the page

\rule{\textwidth}{1.6pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace*{2pt} % Thick horizontal line
\rule{\textwidth}{0.4pt}\\[\baselineskip] % Thin horizontal line

{\LARGE Filtros\\ de \\[0.3\baselineskip] Texto}\\[0.2\baselineskip] % Title

\rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt} % Thin horizontal line
\rule{\textwidth}{1.6pt}\\[\baselineskip] % Thick horizontal line

\vspace*{2\baselineskip} % Whitespace between location/year and editors

Feito por \\[\baselineskip]
{\Large Grupo24 \\ Diogo Duarte 67666 \\ Miguel Machado 67641 \\ Pedro Silva 67751\par} % Editor list
{\itshape Licenciatura em Engenharia Informática \\ Universidade do Minho\par} % Editor affiliation

\vfill % Whitespace between editor names and publisher logo

\endgroup}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	BLANK DOCUMENT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document} 

\pagestyle{empty} % Removes page numbers

\titleGP % This command includes the title page

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\pagestyle {plain}

\part{Introdução}


Este projeto realizado no âmbito da unidade curricular de Processamento de Linguagens do 3º ano da Licenciatura em Engenharia Informática da Universidade do Minho tem como objetivo a utilização de Flex para a criação de filtros de texto de modo a resolver os problemas apresentados.
\newline
Foram apresentados oito problemas dos quais devemos resolver pelo menos um.
\newline
Nós optámos por resolver dois, o primeiro e o segundo.
\newline
Dos quais o segundo problema foi escolhido como principal e é o primeiro a ser apresentado neste relatório e o primeiro é o complementar.


\newpage

\part{Resolução dos problemas}
\section{Processamento de entidades nomeadas}
\subsection{Problema}

Uma etapa comum no processamento de textos em língua natural é o reconhecimento de entidades nomeadas, ou mencionadas. Nessa tarefa identificam-se as palavras que podem ser substantivos próprios (nomes) e procura-se associar-lhes um tipo de entidade mencionada: Pessoa, Localidade, ou Organização. Para facilitar o seu posterior processamento, normalmente com vista a extração de informação, essas entidades são marcadas, ou anotadas, no texto inicial.
\newline
Existe um dialeto XML chamado Enamex precisamente para esse efeito. As marcas mais usadas são:
\newline
\newline
<ENAMEX TYPE="PERSON">Francisco de Vilela Barbosa</ENAMEX>
\newline
<ENAMEX TYPE="LOCATION" SUBTYPE="COUNTRY">Portugal</ENAMEX>
\newline
<ENAMEX TYPE="LOCATION" SUBTYPE="CITY">Rio de Janeiro</ENAMEX>
\newline
<ENAMEX TYPE="ORGANIZATION">Universidade do Minho</ENAMEX>
\newline
<ENAMEX TYPE="?">Marquês de Pombal</ENAMEX>
\newline
<ENAMEX TYPE="?">Novembro</ENAMEX>
\newline
\newline
Neste problema queremos listar todas as pessoas sem repetidos, todos os países e cidades e todas as organizações e apresentar os resultados numa página HTML.
\newline
Para resolvermos este problema seguimos a estratégia de procurar pela tag, removê-la, guardar a informação importante numa estrutura auxiliar e finalmente imprimi-la para um ficheiro HTML.

\subsection{Filtro e análise}
O ficheiro Flex utilizado para a criação do filtro foi o seguinte:
\begin{Verbatim}[tabsize=8,fontsize=\footnotesize]
%{
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <string.h>
#include "avl.c"
TAVL pessoas,paises,cidades,organizacoes;
char *pessoa,*pais,*cidade,*organizacao;
FILE* filename;
void printPessoas(TAVL node,FILE* filename);
void printPaises(TAVL node,FILE* filename);
void printCidades(TAVL node,FILE* filename);
void printOrganizacoes(TAVL node,FILE* filename);
%}

pessoa "<ENAMEX TYPE=\"PERSON\">"[ ]*
pais "<ENAMEX TYPE=\"LOCATION\" SUBTYPE=\"COUNTRY\">"[ ]*
cidade "<ENAMEX TYPE=\"LOCATION\" SUBTYPE=\"CITY\">"[ ]*
organizacao "<ENAMEX TYPE=\"ORGANIZATION\">"[ ]*

%x VEMPESSOA VEMPAIS VEMCIDADE VEMORGANIZACAO
%%


{pessoa} {BEGIN VEMPESSOA;}
{pais} {BEGIN VEMPAIS;}
{cidade} {BEGIN VEMCIDADE;}
{organizacao} {BEGIN VEMORGANIZACAO;}

<VEMPESSOA>"</ENAMEX>" {BEGIN INITIAL;}
<VEMPESSOA>[a-zA-Z À-ý.]+[ ]* {pessoa=strdup(yytext);pessoas=insert(pessoas,pessoa);}
<VEMPAIS>"</ENAMEX>" {BEGIN INITIAL;}
<VEMPAIS>[a-zA-Z À-ý.]+[ ]*  {pais=strdup(yytext);paises=insert(paises,pais);}
<VEMCIDADE>"</ENAMEX>" {BEGIN INITIAL;}
<VEMCIDADE>[a-zA-Z À-ý.]+[ ]* {cidade=strdup(yytext);cidades=insert(cidades,cidade);}
<VEMORGANIZACAO>"</ENAMEX>" {BEGIN INITIAL;}
<VEMORGANIZACAO>[a-zA-Z À-ý.]+[ ]* {organizacao=strdup(yytext);organizacoes=insert(organizacoes,organizacao);}

.|\n 	   {;}

%%
int yywrap()
{ return(1); }

int main(int argc,char** argv){ 
	if(argc==2){
		yylex();
		filename=fopen(argv[1],"w+");
		fprintf(filename,"<html>\n<head>\n<meta charset=\"UTF-8\">\n</head>\n<body>");
		fprintf(filename,"<h1>Pessoas</h1>\n");
		printPessoas(pessoas,filename);
		fprintf(filename,"<h1>Paises</h1>\n");
		printPaises(paises,filename);
		fprintf(filename,"<h1>Cidades</h1>\n");
		printCidades(cidades,filename);
		fprintf(filename,"<h1>Organizações</h1>\n");
		printOrganizacoes(organizacoes,filename);
		fprintf(filename,"</body>\n</html>");
		fclose(filename);
	}else{
		printf("Número errado de argumentos.");
	}
	return 0; 
}

void printPessoas(TAVL node,FILE* filename){
	if(node!=NULL){
		printPessoas(node->left,filename);
		fprintf(filename,"<p>%s</p>\n",node->id);
		printPessoas(node->right,filename);
	}
}

void printPaises(TAVL node,FILE* filename){
	if(node!=NULL){
		printPaises(node->left,filename);
		fprintf(filename,"<p>%s</p>\n",node->id);;
		printPaises(node->right,filename);
	}
}

void printCidades(TAVL node,FILE* filename){
	if(node!=NULL){
		printCidades(node->left,filename);
		fprintf(filename,"<p>%s</p>\n",node->id);
		printCidades(node->right,filename);
	}
}

void printOrganizacoes(TAVL node,FILE* filename){
	if(node!=NULL){
		printOrganizacoes(node->left,filename);
		fprintf(filename,"<p>%s</p>\n",node->id);
		printOrganizacoes(node->right,filename);
	}
}
\end{Verbatim}

Como a estratégia é semelhante independentemente do tipo da tag iremos apenas explicar no caso de encontrar-mos uma pessoa os outros casos são homólogos. 
\newline
Começamos por procurar por uma ocorrência exatamente igual à abertura da tag seguida de 0 ou mais espaços.
\newline
Quando detetámos essa ocorrência o filtro inicia um novo estado cortando assim a abertura da tag.
\newline
Nesse novo estado procuramos por palavras com a seguinte expressão regular
[a-zA-Z À-ý.]+[ ]* isto vai procurar uma ou mais palavras separadas por separadas por espaços que podem conter carateres especiais e o ponto para o caso de honoríficos por exemplo “D. Ana Maria da Conceição”. O uso desta expressão regular garante o corte da tag de fecho pois o símbolo “<” que inicia a tag de fecho não é detetado.
\newline
Assim que detetámos a informação válida guardámos numa árvore balanceada para mais tarde ser impressa no ficheiro HTML.
\newline
A razão para a utilização da árvore balanceada foi simplesmente o caso de ser-nos familiar pois já a tínhamos usado em trabalhos anteriores.
\newline
Para a utilização do programa gerado a partir deste filtro deve ser fornecido como argumento o nome que deseja para o ficheiro HTML.

\subsection{Exemplo}

Ficheiro de input:
\newline
<ENAMEX TYPE="?">Foi Visconde e Marquês de Paranagúa</ENAMEX> <ENAMEX TYPE="PERSON">Francisco Vilela Barbosa</ENAMEX> que nasceu no <ENAMEX TYPE="LOCATION" SUBTYPE="COUNTRY">Brasil</ENAMEX>, em <ENAMEX TYPE="LOCATION" SUBTYPE="CITY">Parati</ENAMEX> em <ENAMEX TYPE="?">Novembro</ENAMEX> de <NUMEX>1769</NUMEX> e ali morreu em <TIMEX TYPE="DATE">Setembro de 1846</TIMEX>, filho de <ENAMEX TYPE="PERSON">Francisco Vilela Barbosa</ENAMEX>, natural de <ENAMEX TYPE="LOCATION" SUBTYPE="CITY">Braga</ENAMEX> (<ENAMEX TYPE="LOCATION" SUBTYPE="COUNTRY">Portugal</ENAMEX>) e de <ENAMEX TYPE="PERSON">D. Ana Maria da Conceição</ENAMEX>. 
Formado em matemática pela <ENAMEX TYPE="ORGANIZATION">Universidade de Coimbra</ENAMEX>, em <Numex>1789</NuMEX> assentou praça na armada e quando 2 o tenente prestou relevantes serviços no cerco de <ENAMEX TYPE="LOCATION" SUBTYPE="CITY">Tunis</ENAMEX> e na perseguição aos pirata argelinos do <ENAMEX TYPE="?">Mediterrâneo</ENAMEX>.
Nomeado lente da <ENAMEX TYPE="ORGANIZATION">Academia da Marinha</ENAMEX>, passou em <Numex>1801</NuMEX> para o <ENAMEX TYPE="ORGANIZATION">Real Corpo de Engenheiros</ENAMEX> e em <Numex>1810</NuMEX> foi promovido a <ENAMEX TYPE="?">Major</ENAMEX> e reformado mais tarde no posto de <ENAMEX TYPE="?">Brigadeiro</Enamex>.
\newline
\newline
\newline
Ficheiro de ouput HTML:
\begin{Verbatim}[tabsize=8,fontsize=\footnotesize]
<html>
<head>
<meta charset="UTF-8">
</head>
<body><h1>Pessoas</h1>
<p>D. Ana Maria da Conceição</p>
<p>Francisco Vilela Barbosa</p>
<h1>Paises</h1>
<p>Brasil</p>
<p>Portugal</p>
<h1>Cidades</h1>
<p>Braga</p>
<p>Parati</p>
<p>Tunis</p>
<h1>Organizações</h1>
<p>Academia da Marinha</p>
<p>Real Corpo de Engenheiros</p>
<p>Universidade de Coimbra</p>
</body>
</html>
\end{Verbatim}

\newpage

Página HTML aberta:

\begin{figure}[h]
\centering % para centralizarmos a figura
\includegraphics[width=15cm]{screenshot2.png} % leia abaixo
\end{figure}

\newpage

\section{Museu da Pessoa — tratamento de fotografias}

Neste problema queremos criar um álbum em HTML com um índice com todas as pessoas envolvidas nas fotografias (através da tag <quem> e ordenadas alfabeticamente) e todas as fotografias com uma legenda que será a tag <facto> e ordenadas cronologicamente.
\newline
As fotografias estavam anotadas em XML para ser fácil de ler e processar, tal como se exemplifica a seguir:
\begin{Verbatim}[tabsize=8,fontsize=\footnotesize]
<fotos> 
 <foto ficheiro="022-F-01.jpg"> 
     <quando data="1961-01-15"/> 
<quem>Ana de Lourdes de Oliveira Chaminé e António Oliveira Machado</quem> 
     <facto> Os noivos cortam o bolo de casamento</facto> 
  </foto> 
 <foto ficheiro="022-F-02.jpg"> 
     <onde> Casa Machado, na Afurada</onde> 
    <onde>Casa Machado, Afurada, Vila Nova de Gaia</onde> 
     <quando data="2000-09-12"/> 
     <quem>Ana de Lourdes de Oliveira Chaminé e António Oliveira Machado</quem> 
     <facto>António Machado e a sua esposa, dona Ana atrás do balcão da taberna Casa   Machado.</facto> 
</foto> 
</fotos>
\end{Verbatim}

Para resolver este problema seguimos a estratégia de procurar pela tag, removê-la e guardar a informação importante numa estrutura auxiliar, finalmente vamos imprimir essa informação guardada nas estruturas auxiliares para um ficheiro HTML.

\subsection{Filtro e análise}
O ficheiro Flex utilizado para a criação do filtro foi o seguinte:
\begin{Verbatim}[tabsize=8,fontsize=\footnotesize]
%{
    #include <stdio.h>
    #include <string.h>
    #include <stdlib.h>


    
FILE *f;
    char *nome, *data, *descricao, *indice_pessoas;

struct indice{
        char *indice_pessoas;
        struct indice *left;
        struct indice *right;
    };

struct foto{
    char *foto;
        char *data;
        char *descricao;
        struct foto *left;
        struct foto *right;
    };

    struct foto* newnode(char* foto, char *data, char *descricao);
    struct foto* insert(struct foto* node, char *foto, char *data, char *descricao);
    void printHtml(struct foto *album);

    struct indice* newnode2(char* indice_pessoas);
    struct indice* insert2(struct indice* node, char *indice_pessoas);
    void printHtml2(struct indice *pessoas);

struct foto *album;
    struct indice *pessoas;
%}


%%


"<foto ".+    {
            indice_pessoas= "";
            nome = "";            
            data = "NULL";
            descricao = "";

            nome = strtok(yytext,"\"");    
            nome = strtok(NULL,"\"");     
        }

"<quando ".+    {
            data = strtok(yytext,"\"");    
            data = strtok(NULL,"\"");    

        }

"<quando>".+    {                                
            int i;
            data = strtok(yytext,"<");    
                    
            for(i=0;i<7;i++) 
                *data++;
        }

"<facto>"([^<]|\n)+"</facto>"    {
                int i;
                descricao = strtok(yytext,"<");
                for(i=0;i<6;i++)
                    *descricao++;
                }

"<quem>"([^<]|\n)*    {
                if (strstr(yytext,",")!=NULL){
                    indice_pessoas= strtok(strtok(yytext,","),">");
                    indice_pessoas= strdup(strtok(NULL,">"));
                }
                else {
                    indice_pessoas= strtok(yytext,">");
                    indice_pessoas= strdup(strtok(NULL,">"));
                }
                if (indice_pessoas[0] == ' ') {
                    *indice_pessoas++;
                }
                if (indice_pessoas[strlen(indice_pessoas)-1] == ' '){
                    indice_pessoas[strlen(indice_pessoas)-1]='\0';
                }
                    
    pessoas = insert2(pessoas, indice_pessoas);
                    
 
            }


"</foto>"    {

        album = insert(album,nome,data,descricao);

        }

.|\n;

%%


int yywrap(){
    return(1); 
}

int main(){
    album = NULL;
    pessoas=NULL;
    f = fopen("teste.html","w");

    fprintf(f,"<html>\n");
    fprintf(f,"<html xmlns=\"http://www.w3.org/1999/xhtml\" lang=\"pt-br\" xml:lang=\"pt-br\">\n");
      fprintf(f,"<meta http-equiv=\"Content-Type\" content=\"text/html; charset=utf-8\" />\n");
    yylex();
    fprintf(f, "<h1>Indice de Pessoas ordenado alfabeticamente</h1>");
    printHtml2(pessoas);
    fprintf(f, "<h1>Fotografias com legenda e ordenadas por data</h1>");    
    printHtml(album);
    fprintf(f,"</html>");
    return 0; 
}



struct foto* newnode(char* foto, char *data, char *descricao){
    
    struct foto* node = (struct foto*)malloc(sizeof(struct foto));
    node->foto = foto;
    node->data = data;
    node->descricao = descricao;
    node->left = NULL;
    node->right = NULL;
    return(node);
}


struct foto* insert(struct foto* node, char *foto, char *data, char *descricao){

    if (node == NULL)    return(newnode(foto,data,descricao));
     
if (strcmp(data, node->data) == -1)
node->left = insert(node->left, foto, data, descricao);
   
        else{    
          node->right = insert(node->right, foto, data, descricao);
        }
   
    return node;
}

void printHtml(struct foto *album){

      if(album != NULL){
          printHtml(album->left);
          fprintf(f, "<p><img src=\"%s\" lang=\"pt-pt\" style=\"width:304px;height:228px\">\n",album->foto);
          fprintf(f, "%s</p>",album->descricao);
        printHtml(album->right);
    }
}



struct indice* newnode2(char* indice_pessoas){
    
    struct indice* node = (struct indice*)malloc(sizeof(struct indice));
    node->indice_pessoas = indice_pessoas;
    node->left = NULL;
    node->right = NULL;
    
    return(node);
}



struct indice* insert2(struct indice* node, char *indice_pessoas){

    if (node == NULL)    
        return(newnode2(indice_pessoas));
    if (strcmp(indice_pessoas, node->indice_pessoas) != 0){ // se for igual nao mete
         if (strcmp(indice_pessoas, node->indice_pessoas) == -1) 
            node->left = insert2(node->left, indice_pessoas);
        else
            node->right = insert2(node->right, indice_pessoas);
    }
    

    return node;
}


void printHtml2(struct indice *pessoas){

      if(pessoas != NULL){
          printHtml2(pessoas->left);
           fprintf(f, "<p>%s</p>",pessoas->indice_pessoas);
        printHtml2(pessoas->right);
    }
}




\end{Verbatim}

A estratégia usada para procurar a imagem é a seguinte vamos à tag de foto e primeiro fazemos as inicializações para os casos em que as fotos não tem todos os campos, e depois com o strtok colocamos na variável nome a foto.
\newline
Para a tag quando usada para ordenar as fotografias alfabeticamente usamos dois processos um para quando a data está no formato AAAA/MM/DD e outra para quando só tem o ano(AAAA). Para  o primeiro caso usamos um processo semelhante ao que usamos para ir buscar a fotografia, para o segundo caso usamos o strtok para para pegar em tudo até ‘<’ e depois com o ciclo for eliminamos a tag.
\newline
Para a tag facto  usamos a expressão regular ([\^<]|$\backslash$n) para eliminar o ‘<’ e depois colocamos em descrição e eliminamos a tag com o ciclo for.
\newline
Para a tag quem que usamos no índice de pessoas, vamos pegar em tudo o que estiver na tag quem até a primeira virgula (tal como nos foi recomendado pelo professor) e para isso usano a tag ([\^<]|$\backslash$n)* pegamos em tudo até encontrarmos um ‘<’, depois com o primeiro if colocamos em indice\_pessoas tudo o que está até a primeira virgula. O segundo e o terceiro if servem para eliminar os espaços que possam existir antes ou no fim do texto guardado em quem. Por fim com o insert colocamos em pessoas o indice\_pessoas.
\newline
Por fim quando encontramos a tag </foto> inserimos na estrutura auxiliar( neste caso uma ABP) toda a informação que nos interessa.
\newline
Neste caso decidimos guardar a informação numa árvore binária de procura (ABP) porque é uma estrutura simples que já anteriormente tínhamos utilizado e porque como neste caso não é preciso guardar muita informação não é necessário estar a balancear a árvore.

\newpage
\subsection{Exemplo}
Usando como ficheiro de input o exemplo dado pelo professor, vamos usar o António Machado o output desenvolvido é o seguinte:
\newline
Página HTML aberta:
\begin{figure}[h]
\centering % para centralizarmos a figura
\includegraphics[width=15cm]{screenshot3.jpg} % leia abaixo
\end{figure}

\newpage

\part{Conclusão}


Com a realização deste trabalho apercebemo-nos do poder do Flex para o processamento de ficheiros de texto com padrões regulares.
\newline
Embora neste trabalho apenas tenhamos usado pequenos exemplos para serem perceptíveis a nós, facilmente reparamos na importância deste tipo de filtros na análise de informação.
\newline
E como com facilidade e rapidez podemos retirá-la e organizá-la de modo a tornar a sua análise fácil, algo que poderia ser bastante complicado se tivêssemos de analisar sem qualquer tipo de tratamento prévio.




\end{document}

